\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{5}
\newcommand{\Datum}{19.05.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{26.05.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{13}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Christoffel-Symbole\hfill\Punkte{4+5+2=11}}
  \begin{itemize}
  \item[a)]
  Beweisen Sie die in der Vorlesung eingeführte Formel für die Berechnung der Christoffel-Symbole,
  \begin{equation*}
  \label{christoffel}
   \Gamma^\lambda_{\mu\nu} = \frac{1}{2} g^{\lambda\sigma} \left (\partial_\mu g_{\sigma\nu} + \partial_\nu g_{\mu\sigma} - \partial_\sigma g_{\mu\nu}\right),
  \end{equation*}
  indem Sie verwenden, dass die kovariante Ableitung der Metrik verschwindet, d.h. 
  \begin{equation}
  \label{gmu_inv}
   D_\mu g_{\nu\lambda} = \partial_\mu g_{\nu\lambda} - \Gamma^\sigma_{\mu\lambda}g_{\nu\sigma} - \Gamma^\sigma_{\mu\nu} g_{\sigma\lambda} = 0.
  \end{equation}
  Nutzen Sie aus, dass durch Permutation der Indizes in Gleichung (\ref{gmu_inv}) linear unabhängige Gleichungen enstehen, und lösen Sie das entsprechende Gleichungssystem bestehend aus $D_\mu g_{\nu\lambda} = 0$, $D_\nu g_{\lambda\mu} = 0$ und $D_\lambda g_{\mu\nu} = 0$. Verwenden Sie weiterhin, dass die Christoffel-Symbole symmetrisch in den unteren Indizes sind, $\Gamma^\nu_{\mu\rho} = \Gamma^\nu_{\rho\mu}$.
  \item[b)]
  Betrachten Sie eine diagonale Metrik $g_{\mu\nu}$. Beweisen Sie die folgenden Gleichungen für diese Metrik und $\mu \neq \nu \neq \lambda \neq \mu$. Beachten Sie, dass über identische Indizes \textbf{nicht} summiert werden soll.
  \begin{itemize}
  \item[i)]
    \begin{equation*}
       \Gamma^\lambda_{\mu\nu} = 0
    \end{equation*}
  \item[ii)]
    \begin{equation*}
       \Gamma^\lambda_{\mu\mu} = -\frac{1}{2} \left(g_{\lambda\lambda}\right)^{-1} \partial_\lambda g_{\mu\mu}
    \end{equation*}
  \item[iii)]
    \begin{equation*}
       \Gamma^\lambda_{\mu\lambda} = \partial_\mu \left(\ln \sqrt{|g_{\lambda\lambda}|}\right)
    \end{equation*}
  \item[iv)]
    \begin{equation*}
       \Gamma^\lambda_{\lambda\lambda} = \partial_\lambda \left(\ln \sqrt{|g_{\lambda\lambda}|}\right)
    \end{equation*}
  \end{itemize}
  Wie viele von null verschiedene Christoffel-Symbole kann es höchstens geben?
  \item[c)]
  Verwenden Sie die Ergebnisse aus b) um die Christoffel-Symbole der Schwarzschildmetrik (Gleichung (1) auf Blatt 4) zu berechnen.
  \end{itemize}
\end{aufgabe}
\newpage
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Rotierendes Bezugssystem\hfill\Punkte{3+2+4=9}}
 Gegeben sei ein Koordinatensystem $KS$, das mit konstanter Winkelgeschwindigkeit $\omega$ im mathematisch positivem Sinne rotiert. Der Zusammenhang zwischen den lokalen Minkowski-Koordinaten $\xi = (\xi_0, \xi_1, \xi_2, \xi_3)$ und den allgemeinen Koordinaten $x = (t, x, y, z)$ ist dann 
 \begin{align*}
  \xi_0 &= t,\\
  \xi_1 &= x \cos(\omega t) + y \sin(\omega t),\\
  \xi_2 &= -x \sin(\omega t) + y \cos(\omega t),\\
  \xi_3 &= z.
 \end{align*}
 \begin{itemize}
 \item[a)]
 Zeigen Sie, dass sich für den metrischen Tensor in $KS$
 \begin{equation}
  \label{gmu_rot}
  \left (g_{\mu\nu}\right) = \left(\begin{matrix}
                                    1 -\omega^2 (x^2 + y^2) & -\omega y & \omega x & 0 \\
                                    -\omega y & -1 & 0 & 0 \\
                                    \omega x & 0 & -1 & 0 \\
                                     0 & 0 & 0 & -1
                                  \end{matrix}\right)
 \end{equation}
 ergibt.
 \item[b)]
 Berechnen Sie alle nicht-verschwindenden Christoffelsymoble für dieses System.
 \item[c)]
 Im späteren Verlauf dieses Kurses werden Sie sehen, dass die Bewegungsgleichung eines Massenpunktes in $KS$ gegeben ist durch
 \begin{equation*}
  \frac{d^2 x^\lambda}{dt^2} + \Gamma^\lambda_{\mu\nu} \frac{dx^\mu}{dt}\frac{dx^\nu}{dt} = 0.
 \end{equation*}
 Leiten Sie hieraus die Ausdrücke für die Zentrifugal- und Corioliskraft her, wie man sie in der klassischen Mechanik kennen lernt.
\end{itemize}
\textbf{Hinweise:}
\begin{itemize}
 \item 
 Das Inverse zu Matrix (\ref{gmu_rot}) ist
 \begin{equation*}
  \left(g^{\mu\nu}\right) = \left (\begin{matrix}
                                    1 & -\omega y & \omega x & 0 \\
                                    -\omega y & -1 + \omega^2 y^2 & -xy\omega^2 & 0 \\
                                    \omega x & -xy\omega^2 & -1 + \omega^2 x^2 & 0 \\
                                    0 & 0 & 0 & -1 
                                   \end{matrix}\right)
 \end{equation*}
 \item 
 Die nicht verschwindenden Christoffel-Symbole sind $\Gamma^x_{tt} = -\omega^2 x$, $\Gamma^x_{yt} = \Gamma^x_{ty} = -\omega$, $\Gamma^y_{tt} = -\omega^2y$ und $\Gamma^y_{xt} = \Gamma^y_{tx} = \omega$.
\end{itemize}

\end{aufgabe}

\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 13}
\subsubsection{a)}
Wir benutzen Gleichung (\ref{gmu_inv}) um durch Permutation von $\mu$, $\nu$ und $\lambda$ ein System aus linear unabhängigen Gleichungen aufzustellen:
\begin{align}
 D_\mu g_{\nu\lambda} = \partial_\mu g_{\nu\lambda} - \Gamma^\sigma_{\mu\nu}g_{\sigma\lambda} - \Gamma^\sigma_{\mu\lambda}g_{\nu\sigma} &= 0\label{LGS1} \\
 D_\nu g_{\lambda\mu} = \partial_\nu g_{\lambda\mu} - \Gamma^\sigma_{\nu\lambda}g_{\lambda\sigma} - \Gamma^\sigma_{\nu\lambda}g_{\sigma\mu} &= 0\label{LGS2} \\
 D_\lambda g_{\mu\nu} = \partial_\lambda g_{\mu\nu} - \Gamma^\sigma_{\lambda\mu}g_{\sigma\nu} - \Gamma^\sigma_{\lambda\nu}g_{\mu\sigma} &= 0\label{LGS3}
\end{align}
(\ref{LGS1}) - (\ref{LGS2}) - (\ref{LGS3}) liefert unter Verwendung von $g_{\mu\nu} = g_{\nu\mu}$ und $\Gamma^\sigma_{\mu\nu} = \Gamma^\sigma_{\nu\mu}$:
\begin{equation*}
 0 = \partial_\mu g_{\nu\lambda} - \partial_\nu g_{\lambda\mu} - \partial_\lambda g_{\mu\nu} +2\Gamma^\sigma_{\nu\lambda}g_{\sigma\mu},
\end{equation*}
bzw.
\begin{equation*}
 \Gamma^\sigma_{\nu\lambda} g_{\sigma\mu} = \frac{1}{2}\left(\partial_\nu g_{\lambda\mu} + \partial_\lambda g_{\mu\nu} - \partial_\mu g_{\nu\lambda}\right)
\end{equation*}
Wir multiplizieren beide Seiten mit $g^{\mu\alpha}$. Auf der linken Seite finden wir $\Gamma^\sigma_{\nu\lambda} g_{\sigma\mu}g^{\mu\alpha} = \Gamma^{\sigma}_{\nu\lambda} \delta^\alpha_{\sigma} = \Gamma^\alpha_{\nu\lambda}$. Dies führt auf die gewünschte Formel für die Christoffel-Symbole.
\subsubsection{b)}
\begin{itemize}
 \item[i)] $\Gamma^\lambda_{\mu\nu} = 0$ folgt sofort aus der Tatsache, dass in der Formel für die Christoffel-Symbole nur Nebendiagonalelemente von $g$ auftauchen.
 \item[ii)] Die Identität folgt durch direktes Ausrechnen, wobei zu Beachten ist, dass bei einer diagonalen Metrik $g^{\mu\nu} = \left(g_{\mu\nu}\right)^{-1}$ gilt.
 \begin{align*}
  \Gamma^\lambda_{\mu\mu} &= \frac{1}{2} g^{\lambda\sigma} \left(\partial_\mu g_{\sigma\mu} + \partial_\mu g_{\sigma\mu} - \partial_\sigma g_{\mu\mu}\right) \\
                          &= g^{\lambda\lambda} \partial_\mu \underbrace{g_{\lambda\mu}}_{=0} - \frac{1}{2} g^{\lambda\lambda} \partial_\lambda g_{\mu\mu} \\
                          &= -\frac{1}{2} \left(g_{\lambda\lambda}\right)^{-1}\partial_\lambda g_{\mu\mu}
 \end{align*}
 \item[iii)]
 \begin{align*}
  \Gamma^\lambda_{\mu\lambda} &= \frac{1}{2} g^{\lambda\sigma}\left(\partial_\mu g_{\sigma\lambda} + \partial_\lambda g_{\sigma\mu} - \partial_\sigma \underbrace{g_{\mu\lambda}}_{=0}\right) \\
                              &= \frac{1}{2} g^{\lambda\lambda} \partial_{\mu}g_{\lambda\lambda} + \frac{1}{2} g^{\lambda\lambda}\partial_\lambda \underbrace{g_{\lambda\mu}}_{=0} \\
                              &= \frac{2}{2} \left(g_{\lambda\lambda}\right)^{-1}\partial_\mu g_{\lambda\lambda} = \partial_\mu \left(\ln\sqrt{|g_{\lambda\lambda}|}\right)
 \end{align*}
 Die letzte Identität kann durch explizites Ableiten überprüft werden.
 \item[iv)]
 \begin{equation*}
  \Gamma^\lambda_{\lambda\lambda} = \frac{1}{2}g^{\lambda\lambda}\left(\partial_\lambda g_{\lambda\lambda} + \partial_\lambda g_{\lambda\lambda} - \partial_\lambda g_{\lambda\lambda}\right) = \frac{1}{2} g^{\lambda\lambda}\partial_\lambda g_{\lambda\lambda} = \partial_\lambda \left(\ln\sqrt{|g_{\lambda\lambda}|}\right)
 \end{equation*}

\end{itemize}
Die Christoffel-Symbole identisch null sind in i) gegeben. Hiervon gibt es $4 \cdot 3 \cdot 2 = 24$ Stück. Also kann es höchstens $64-24=40$ von null verschiedene Christoffelsymbole geben.
\subsubsection{c)}
\begin{align*}
  \left(g_{\mu\nu}\right) &= \left (\begin{matrix}
                                    1-\frac{r_s}{r} & & &  \\
                                     & -\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1} &  &  \\
                                     & & -r^2 &  \\
                                     & & & -r^2\sin^2\theta 
                                   \end{matrix}\right)\\
  \left(g^{\mu\nu}\right) &= \left (\begin{matrix}
                                    \left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}& & &  \\
                                     & -\left(1-\frac{r_s}{r}\right) &  &  \\
                                     & & -\frac{1}{r^2} &  \\
                                     & & & -\frac{1}{r^2\sin^2\theta} 
                                   \end{matrix}\right)
 \end{align*}
 Wir betrachten nur die potentiell von null verschiedenen Christoffel-Symbole. Aus b) wissen wir, dass dies solche mit mindestens zwei gleichen Indizes sind.\\
 Da es sich um eine statische Metrik handelt gilt
 \begin{equation*}
  \Gamma^t_{rr} = -\frac{1}{2}\left(g_{tt}\right)^{-1}\partial_t g_{rr} = 0.
 \end{equation*}
 Aus dem gleichen Grund ist
 \begin{equation*}
  \Gamma^t_{\theta\theta} = \Gamma^t_{\phi\phi} = \Gamma^r_{tr} = \Gamma^r_{rt} = \Gamma^\theta_{t\theta} = \Gamma^\theta_{\theta t} = \Gamma^\phi_{t\phi} = \Gamma^\phi_{\phi t} = \Gamma^t_{tt} = 0.
 \end{equation*}
 Rechnen:
 \begin{itemize}
  \item 
  \begin{equation*}
   \Gamma^r_{tt} = -\frac{1}{2}\left(g_{rr}\right)^{-1} \partial_r g_{tt} = -\frac{1}{2} \left(1-\frac{r_s}{r}\right)\partial_r \left(1-\frac{r_s}{r}\right) = \frac{r_s}{2r^2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^r_{\phi\phi} = -\frac{1}{2}\left(g_{rr}\right)^{-1}\partial_r g_{\phi\phi} = -\frac{1}{2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)\partial_r (r^2\sin^2\theta) = -\left(1-\frac{r_s}{r}\right)r\sin^2\theta
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^r_{\theta\theta} = -\left(1-\frac{r_s}{r}\right)r
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^\phi_{tt} = \Gamma^\phi_{rr} = \Gamma^\phi_{\theta\theta} = \Gamma^t_{\phi t} = \Gamma^t_{t\phi} = \Gamma^r_{\phi r} = \Gamma^r_{r\phi} = \Gamma^\theta_{\phi\theta} = \Gamma^\theta_{\theta\phi} = \Gamma^\phi_{\phi\phi} = 0
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^\theta_{tt} = \Gamma^\theta_{rr} = \Gamma^t_{\theta t} = \Gamma^t_{t\theta} = \Gamma^r_{\theta r} = \Gamma^r_{r\theta} = 0
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^\theta_{\phi\phi} = -\frac{1}{2}\left(g_{\theta\theta}\right)^{-1}\partial_\theta g_{\phi\phi} = -\frac{1}{2} \frac{1}{r^2} \cdot 2r^2 \cos\theta \sin\theta = -\cos\theta \sin\theta
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^\phi_{\theta\phi} = \Gamma^\phi_{\phi\theta} = \partial_\theta \left(\ln\sqrt{|g_{\phi\phi}|}\right) = \partial_\theta\left(\ln(r\sin\theta)\right) = \frac{r\cos\theta}{r\sin\theta} = \cot\theta
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^\theta_{r\theta} = \Gamma^\theta_{\theta r} = \partial_r \left(\ln\sqrt{|g_{\theta\theta}|}\right) = \partial_r \ln(r) = \frac{1}{r}
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^\phi_{r\phi} = \Gamma^\phi_{\phi r} = \partial_r \ln\left(\sqrt{|g_{\phi\phi}|}\right) = \partial_r \ln(r\sin\theta) = \frac{1}{r}
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^t_{rt} = \Gamma^t_{tr} = \partial_r \ln\left(\sqrt{|g_{\phi\phi}|}\right) = \frac{1}{2} = \frac{\partial}{\partial r} \ln\left(1-\frac{r_s}{r}\right) = \frac{r_s}{2r^2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^r_{rr} = \frac{1}{2}\partial_r \left(\ln|g_{rr}|\right) = -\frac{1}{2} \frac{\partial}{\partial r} \ln\left(1-\frac{r_s}{r}\right) = -\frac{r_s}{2r^2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}
  \end{equation*}
 \end{itemize}
\subsection{Aufgabe 14}
\subsubsection{a)}
  Um den metrischen Tensor zu berechnen, betrachten wir dessen Definition über das infinitesimale Wegelement
  \begin{equation*}
   ds^2 = g_{\mu\nu} dx^\mu dx^\nu = \eta_{\alpha\beta} \frac{\partial \xi^\alpha}{\partial x^\mu}\frac{\partial \xi^\beta}{x^\nu} dx^\mu dx^\nu.
  \end{equation*}
 Es sind also die Ableitungen der Transformationsvorschrift zu bilden. Damit findet man z.B.
 \begin{align*}
  g_{00} &= \underbrace{\eta_{00}\frac{\partial\xi^0}{\partial t}\frac{\partial\xi^0}{\partial t}}_{=1} + \eta_{11}\frac{\partial\xi^1}{\partial t}\frac{\partial\xi^1}{\partial t} + \eta_{22}\frac{\partial\xi^2}{\partial t}\frac{\partial\xi^2}{\partial t} + \underbrace{\eta_{33}\frac{\partial\xi^3}{\partial t}\frac{\partial\xi^3}{\partial t}}_{=0}\\
         &= 1 - \left(-x\omega\sin(\omega t) + y\omega\cos(\omega t)\right)^2 - \left(-x\omega\cos(\omega t) - y\omega \sin(\omega t)\right)^2 = 1 - \omega^2\left(x^2+y^2\right)
 \end{align*}
 Die übrigen Matrixelemente ergeben sich analog.
 \subsubsection{b)}
 Die Berechnung der Christoffelsymbole erfolgt direkt aus der Definition. Wir listen die nicht-verschwindenden auf:
 \begin{itemize}
  \item 
  \begin{equation*}
   \Gamma^x_{tt} = -\omega^2x
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^x_{yt} = \Gamma^x_{ty} = \omega
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^y_{xt} = \Gamma^y_{tx} = -\omega
  \end{equation*}
  \item
  \begin{equation*}
   \Gamma^y_{tt} = -\omega^2y
  \end{equation*}
 \end{itemize}
 \subsubsection{c)}
 Die Bewegungsgleichung lautet wie folgt:
 \begin{align*}
  \frac{d^2x}{dt^2} &= \Gamma^x_{tt} + 2\Gamma^x_{yt} \frac{dy}{dt} = -\omega^2y - 2\omega\dot{y} = 0\\
  \frac{d^2y}{dt^2} &= \Gamma^y_{tt} + 2\Gamma^y_{xt} \frac{dx}{dt} = -\omega^2x + 2\omega\dot{x} = 0
 \end{align*}
 Formuliert in Vektorschreibweise, mit $\vec{r} = (x,y,z)$ und $\vec{\omega} = (0,0,\omega)$, lautet dies
 \begin{equation*}
  \ddot{r} = \underbrace{-\omega^2\vec{r}}_{\text{Zentrifugalkraft}} - \underbrace{2\dot{\vec{r}} \times \vec{\omega}}_{\text{Corioliskraft}}.
 \end{equation*}


\end{document}
